\documentclass[parskip=full]{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx, float}
\graphicspath { {./picture/} }
\usepackage{lmodern}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[raggedright]{titlesec}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{mathstyle}


\DeclareNewSectionCommands[
style=section,
level=\subparagraphnumdepth+1,
beforeskip=-3.25ex plus -1ex minus -.2ex,
afterskip=1.25ex plus .1ex,
counterwithin=subparagraph,
font={},
indent=0pt,
toclevel=\subparagraphtocdepth+1,
tocnumwidth=6em
]{subsubparagraph,subsubsubparagraph}

\RedeclareSectionCommand[
tocindent=12em
]{subsubparagraph}
\RedeclareSectionCommand[
tocindent=14em
]{subsubsubparagraph}

\RedeclareSectionCommands[
afterskip=1.25ex plus .1ex
]{paragraph,subparagraph}

\setcounter{secnumdepth}{\subsubsubparagraphnumdepth}
\setcounter{tocdepth}{\subsubsubparagraphtocdepth}


\begin{document}
	\sffamily
\tableofcontents
	\newpage
	\section{Wirtschaftsordnung} \vspace{-5mm}
		\subsection{Gesellschaftsordnung} \vspace{-5mm}
			\subsubsection{Geselschaftsordnung} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=2cm 
				\noindent 
						Jede Gesellschaft braucht gewisse Regeln (Gesetze, Rechte, Sitten, ...) damit das soziale Zusammenleben seiner Mitglieder ohne größere Konflikte ablaufen kann.
				\par \endgroup
			\subsubsection{wird beschrieben durch} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=2cm 
				\noindent 
						- die Rechtsordnung (all geltende rechtliche Normen) \\
						- die Sozialordnung (Art und Weise, wie die Gesellschaft ihre Mitglieder gegen die Folgen von Arbeitlosigkeit, Krankheit usw. schützt) \\
						- Wirtschaftsordnung
				\par \endgroup
		\subsection{Wirtschaftsordnung} \vspace{-5mm}
			\par \begingroup
			\leftskip=2cm 
			\noindent 
				- alle für den organisatorischen Aufbau und die wirtschaftlichen Abläufe einer Volkswirtschaft geltende Regeln \\
				- Beziehung zwischen Produzenten und Konsumeten
			\par \endgroup
			\subsubsection{Teilbereiche} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=2cm 
				\noindent 
						- Marktordnung und Preisbildung (auch außenwirtschaftliche Ordnung) \\
						- Plannungs und Lenkungssysteme \\
						- Eigentumverfassung \\
						- Geld und Finanzordnung \\
						- Unternehmensordnung
				\par \endgroup
			\subsubsection{Aufgaben} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=2cm 
				\noindent 
						- darf nicht mit dem gesellschaftlichen Grundwerten kollidieren \\
						- soll die Funktionfähigkeit der Volkswirtschaft sichern \\
						- soll wirtschaftlichen Aktivitäten koordinieren 
				\par \endgroup
			\subsubsection{Arten} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=2cm 
				\noindent 
						- Merkantilismus (Absolutismus) \\
						- freie Marktwirtschaft (Kapitalismus) \\
						- soziale Marktwirtschaft (Kapitalismus) \\
						- Zntralverwaltungswirtschaft/Planwirtschaft (Sozialismus)
				\par \endgroup
		\subsection{Merkantilismus} \vspace{-5mm}
			\subsubsection{gestige Väter} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=1.5cm
				\noindent
						- Gabriel de Riqueti \\
						- Marquis de Mirabeau
				\par \endgroup
			\subsubsection{Beschreibung} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=1.5cm
				\noindent
						- politische Herrschaftsform: Absolutismus \\
						- Föderung der Export und dadurch Staatskasse \\
						- Hinderung des Imports \\
						- Import von Rohstoffe und Export von Fertigprodukte \\
						- hohe Zölle \\
						- vereinheitlichung von Maße und Gewichte \\
						- Manufakturen wurden von Steuern und Abgaben befreit
				\par \endgroup
			\subsubsection{Rolle des Staates} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=1.5cm
				\noindent
						- das Staat hatte volle Kontrolle und Bestimmungsrechte
				\par \endgroup
			\subsubsection{Freiheiten} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=1.5cm
				\noindent
						- stark eingeschränktes freies Handeln
				\par \endgroup
			\subsubsection{Nachteile des Merkantilismus} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=1.5cm
				\noindent
						- Reichtum des Herrschers wurde erhöht, gleichzeitig mehr Armut \\
						- schlechte Arbeitsbedinungen \\
						- kurze Lebenserwartung \\
						- internationale Handelsbeziehungen waren sehr angespannt
				\par \endgroup
		\subsection{freie Marktwirtschaft} \vspace{-5mm}
			\subsubsection{Liberalismus} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=1.5cm
				\noindent
						- Reaktion auf Merkantilismus als vorherschende Gesellschafts- und Wirtschaftsform des 17. Jahrhunderts \\
						- grundlegende Einsicht: wirtschaftlicher Erfolg beruht im wesentlicher auf Egoismus \\
						- Eigennutz = wirtschaftliche Triebfeder \\
				\par \endgroup
				\paragraph{Annahmen des Liberalismus} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=1.5cm
					\noindent
							- der Markt reguliert sich bei freien Spiel der Kräfte vom selbst (unsichtbare Hand) \\
							- Durchsetzung des Einzelinteresses am Markt führt dort zum Vorteil von allen
					\par \endgroup
				\paragraph{Schlussfolgerung des Liberalismus} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=1.5cm
					\noindent
							- wirtschaftliche FREIHEIT des Einzeln ist gut für alle \\
							- der Staat sollte sich nicht in die Wirtschaft einmischen
					\par \endgroup
			\subsubsection{Modell der freien Marktwirtschaft basiert auf den Grindzügen des Liberalismus} \vspace{-5mm}
				\begin{figure} [h]
					\centering
						\includegraphics[width=0.7\linewidth]{freie_markt}
				\end{figure}
			\subsubsection{gestige Väter} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=1.5cm
				\noindent
						- Adam Smith \\
						- Jean Baptiste Say \\
						- Friedrich August von Hayek
				\par \endgroup
			\subsubsection{Beschreibung} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=1.5cm
				\noindent
						Die freie Marktwirtschaft zählt zu klassischer Wirtschaftsliberalismus. Sie zeichnet sich durch große Freiheit und bestehende Anfrgae und Angebot auf die Produkte. Die Unternehmen haben keine Begrenzung, d.h. sie dürfen soviel produzieren wie sie wollen. 
				\par \endgroup
			\subsubsection{Rolle des Staates} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=1.5cm
				\noindent
						- gibt die Spielregeln, bzw. Rahmenbedinungen vor \\
						- greift nicht in die wirtschaftliche Prozesse ein \\
						- währt: innere und äußere Sicherheit, Einhaltung der Rechtsnorman und bereitet die Zahlungsmittel vor
				\par \endgroup
			\subsubsection{Freiheiten}
				\paragraph{Niederlassungsfreiheit} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=1.5cm
					\noindent
							 Jeder kann eine beliebige Wohnung erwerben, bzw in der Wohnung Leben.
					\par \endgroup
				\paragraph{Freie Berufswahl} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=1.5cm
					\noindent
							Jeder kann sich ein Beruf, das man ausüben will, aussuchen und den erlernen, bzw. ein Job finden und sie ausüben.
					\par \endgroup
				\paragraph{Privateigentum} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=1.5cm
					\noindent
							
					\par \endgroup
				\paragraph{Vertrags- und Koalitionfreiheit} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=1.5cm
					\noindent
							Man kann ein Vertrag in beliebige Art und Weise und mit beliebigen Person abschließen und eine Koalition (Gruppierung) bilden. 
					\par \endgroup
				\paragraph{Konsumfreiheit} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=1.5cm
					\noindent
							Jeder kann die Güter in der Art und Menge konsumieren, die er selbst bestimmt
					\par \endgroup
				\paragraph{Gewerbe- und Handelsfrreiheit} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=1.5cm
					\noindent
							Jeder darf eine Gewerbe/Firma gründen und registieren, außerdem ist man mit und im Handel frei, d.h. man kann mit beliebigen Güter und mit beliebigen Person handeln.
					\par \endgroup
				\paragraph{Produktions- und Investitionsfreiheit} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=1.5cm
					\noindent
							Jeder kann alle Gütter produzieren., Leistungen leisten und in beliebige Art und Weise eigenes Geld investieren
					\par \endgroup
			\subsubsection{Vor und Nachteile}
				\begin{table}[h]
					\begin{tabular}{|l|l|}
						\hline
						Vorteile                                                                                     & Nachteile                                \\ \hline
						\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}verbesserter Wohlstand\\ wirtschaftlicher Aufschwung\end{tabular} & keine Arbeitsschutz                      \\ \hline
						technischer Fortschritt                                                                      & Kartellbildung (Monopol)                 \\ \hline
						Handel ist schnell und einfach                                                               & Konjuktivschwangungen Wirtschaftskreisen \\ \hline
					\end{tabular}
				\end{table}
			\subsubsection{Problematik} \vspace{-5mm}
				\begin{table}[H]
					\begin{tabular}{|l|l|}
						\hline
						Modellvorstellung                                                                                                 & Realität                                                                                                                                                                                   \\ \hline
						\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menge und Preis der Waren\\ richten sich nach Angebot \\ \\ und Nachfrage\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}jeder Unternehmen bestimmt \\ \\ selbst die Preis der Ware, \\ \\ die sich hergestellt haben\end{tabular}                                                       \\ \hline
						\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Vorteilsstreben des \\ \\ Einzelne und Leistungsprinzip\end{tabular}                   & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Nicht jeder Person hat die Möglichkeit\\ durch eigene Leistung zu steigern - \\ \\ unterschiedliche Startsbedingungen\end{tabular}                              \\ \hline
						\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Koalitions- und\\ Vertragsfreiheit\end{tabular}                                        & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Die Arbeitnehmer dürfen beliebige Verträge\\ ausmachen, wegen große Arbeitsplätze \\  Nachfrage.\\ Asymetrische Verträge und Kartelbildung\end{tabular}       \\ \hline
						Wohlstandsteierung für alle                                                                                       & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Leute die eine höhere Position in einer Firma\\ besitzen, werden eine besseres Wohlstand, bzw.\\ Lebensstandard haben, als die normale Mitarbeiter\end{tabular} \\ \hline
					\end{tabular}
				\end{table}
			\paragraph{unsichtbare Hand} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=1.5cm
				\noindent
						das eigennützige Streben aller Marktteilnehmer dem Gemeinwohl dient. Die Marktmechanismen sorgen für eine optimale Entfaltung der Volkswirtschaft. Man geht davon aus, dass die Gemeinwohl für jeder Einzelnen egal ist und er für seinen Wohlstand sorgt. Damit sollte das Staat die Monopolbildung verhindern, weil die Marktmechanismen außer Kraft setzen. Durch dieses persönliche Streben entsteht ein Nutzen für die gesamte Gesellschaft, weil sich der Wohlstand insgesamt mehrt
				\par \endgroup

		\subsection{Zntralverwaltungswirtschaft/Planwirtschaft} \vspace{-5mm}
			\subsubsection{Funktionsweise des Modells der Zentralverwaltungswirtschaft} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=1.5cm
				\noindent
						- Produktion und Konsumption durch zentral-staatliche Stellen geplant/gelenkt \\
						- es existieren keine Märkte, Geld dient lediglich als Verrechnungseiheit \\
						- Kontrolle erfolgt zentral
				\par \endgroup
			\subsubsection{Ordnungsmerkmale des Modells der Zentralleverwaltungswirtsschaft} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=1.5cm
				\noindent
						- zentrale Planungsbehörde \\
						- keine Produktions-, Gewerbe- und Niederlassungsfreiheit \\
						- keine Konsumfreiheit $\rightarrow$ Zuteilungssystem \\
						- kein Freihandel, Devisenzwangsschaft \\
						- Kollektiveigentum (keine Privateigentum) \\
						- keine Vertrags- / Berufswahlfreiheit
				\par \endgroup
			\subsubsection{Vor und Nachteile} 
				\begin{table}[H]
					\begin{tabular}{|l|l|}
						\hline
						Vorteile                      & Nachteile                                                                                                                          \\ \hline
						Grundbedürfnisse sind gedeckt & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Staat muss im Besitz jeglicher Informationen sein\\ (techisch, wirtschaftlich, politisch )\end{tabular} \\ \hline
						Beschäftigungsstand hoch      & keine Innovationen                                                                                                                 \\ \hline
						Wirtschaftswachstum           & fehlender Fortschritt                                                                                                              \\ \hline
						Einkommengelichheit           &                                                                                                                                    \\ \hline
						Preisniveaustabilität         &                                                                                                                                    \\ \hline
					\end{tabular}
				\end{table}
		\subsection{soziale Marktwirtschaft}\vspace{-5mm}
			\par \begingroup
			\leftskip=1.5cm
			\noindent
					- aus der Idee und den Nachteilen der freien Marktwirtschaft entstanden \\
					- Zeitalter: nach dem 2. Weltkrieg in der BRD \\
					- Aufgestellt von Alfred Müller-Armack \\
					- umgesetzt von Ludwig Erhard \\
					- Mensch wird als Individual - und Kollektivwesen angesehen \\
					- Schlagwortartig: "so viele Freiheit wie möglich und so viele staatliche Zwänge wie nötig" \\
					- wirtschaftlich Schwache sollten geschützt werden \\
					- gleiche Freiheiten wie bei der Freie Marktwirtschaft
			\par \endgroup
			\begin{figure} [H]
				\centering
					\includegraphics[width=8cm]{soziale_marktwirtschaft}
			\end{figure}
			\subsubsection{Sozialpolitik} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=1.5cm
				\noindent
						\textbf{Ziel:} Unterstützung der Benachteiligter \\
						\textbf{Durch:} z.B. Sozialversicherung und Transferleistugen (Kindergeld, BAföG)
				\par \endgroup
			\subsubsection{Wettbewerbspolitik} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=1.5cm
				\noindent
						\textbf{Ziel:} sicherung des Wettbewerbes \\
						\textbf{Durch:} z.B. Kartellgesetz (Das Gesetz bezweckt die Erhaltung eines funktionierenden, ungehinderten und möglichst vielgestaltigen Wettbewerbes)
				\par \endgroup
			\subsubsection{Einkommenspolitik} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=1.5cm
				\noindent
						\textbf{Ziel:} "gerechte" Verteilung von Einkommen und Vermögen \\
						\textbf{Durch:} z.B. Steuerprogression
				\par \endgroup
			\subsubsection{Strukturpolitik} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=1.5cm
				\noindent
						\textbf{Ziel:} Unterstützung der strukturschwache Gebiete und Wirtschaftszweige  \\
						\textbf{Durch:} z.B. Finanzierungen von EU etc.
				\par \endgroup
			\subsubsection{Konjunkturpolitik} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=1.5cm
				\noindent
						\textbf{Ziel:} Beeinflussung der Konjunktur ( gesamtwirtschaftliche Lage, besonders in Hinsicht auf deren aktuellen positiven oder negativen Trend, aber der Ausdruck wird auch für eine besonders gute gesamtwirtschaftliche Lage (Hochkonjunktur) verwendet, also wenn die meisten Unternehmen einen großen Umsatz haben)\\
						\textbf{Durch:} z.B. öffentliche Aussgaben
				\par \endgroup
			\subsubsection{öffentliche Unternehmen} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=1.5cm
				\noindent
						\textbf{Ziel:} Sicherstellung der Grundversorgung der Bevölkerung \\
						\textbf{Durch:} z.B. Verkehrsbetriebe 
				\par \endgroup
			
	\section{Arbeitsrecht} \vspace{-5mm}
		\subsection{Sozialversicherung} 
			\begin{figure}[H]
				\centering
					\includegraphics[width=15cm]{versicherung}
			\end{figure}
			\subsubsection{Geschichte} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=1.5cm
				\noindent
						- Otto von Bismark (hat ins Rollen gebracht) \\
						- \textbf{Ziel:} materielle Sicherung bei unverschuldeter wirtschaftlicher Not
				\par \endgroup
			\subsubsection{Solidarprinzip} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=1.5cm
				\noindent
						"Alle unterstützen EINEN", anhand der Krankenversicherung: alle bezahlen die gesetzliche Krankenversicherung, aber Leute die mehr verdienen, bezahlen mehr, obwohl es gleiche \% Abzüge gibt, die die weniger verdienen bezahlen weniger, aber jeder gehört die selbe Leistung und die selbe Hilfe. 
				\par \endgroup
			\subsubsection{Äquivalenzprinzip} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=1.5cm
				\noindent
						Bei Geldleistungen der Sozialversicherungen (z.B. Rente, Krankengeld oder Arbeitslosengeld) richtet sich die Höhe der LEistungen unter anderem auch nach der Höhe der in der Erwerbsphase gezahlten Beiträge: Je höher die Beiträge des Versicherten, desto höher auch seine Geldleistungen aus.
				\par \endgroup
			\subsubsection{Säulen der Sozialversicherung} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=1.5cm
				\noindent
						- Arbeitsversicherung (1927) \\
						- Krankenversicherung (1883) \\
						- Unfallversicherung (1884) \\
						- Pflegeversicherung (1995) \\
						- Rentenversicherung (1889)
				\par \endgroup
			\subsubsection{derzeitige Probleme} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=1.5cm
				\noindent
						- weniger Zahler als Empfänger \\
						- demografische Wandel \\
						- niedrige Geburtsrate
				\par \endgroup
			\subsubsection{Verischerungen} \vspace{-5mm}
				\paragraph{Krankenverischerung} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=1.5cm
					\noindent
							- 1883 erstmalig \\
							- Leistungen:
								\par \begingroup
								\leftskip=3cm
								\noindent
										- Krankenhilfe \\
										- Mutterschaftshilfe\\
										- Familienhilfe
								\par \endgroup
							- Träger: AOK, EGK usw. \\
							- Beitragszahler: alle Arbeitsnehmer, Arbeitsgeber
					\par \endgroup
				\paragraph{Pflegeversicherung} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=1.5cm
					\noindent
					- 1995 erstmalig \\
					- Leistungen:
						\par \begingroup
						\leftskip=3cm
						\noindent
								- Bezahlung im Pflegefall (Pflegekraft) \\
								- Zuzahlung zum Heimplatz
						\par \endgroup
					- Pflegekassen der Krankenkasse
					\par \endgroup
				\paragraph{Rentenversicherung} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=1.5cm
					\noindent
					- 1889 erstmalig \\
					- Absicherung im:
						\par \begingroup
						\leftskip=3cm
						\noindent
								- Alter \\
								- Halbweißenrente \\
								- Berufs- und Erwerbsunfähigkeit \\
								- Tod \\
						\par \endgroup
					- Deutsche Rentenversicherung
					\par \endgroup
				\paragraph{Arbeitslosenversicherung} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=1.5cm
					\noindent
					- 1927 erstmalig \\
					- Leistungen:
						\par \begingroup
						\leftskip=3cm
						\noindent
								- Arbeitslosengeld I \\
								- Arbeitslosengeld II = Hartz IV \\
								- Kindergeld \\
								- Berufsfindung
						\par \endgroup
					- Bundesagentur für Arbeit
					\par \endgroup
				\paragraph{Unfallverischerung} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=1.5cm
					\noindent
							- 1884 erstmalig \\
							- Träger: Berufsgenossenschaft \\
							- Arbeitgeber zahlt ALLEIN \\
							- es werden Leistungen bezahlt, wenn AN einer Arbeitsunfall hat, außer bei Selbstverschuldung \\
					\par \endgroup
			
		\subsection{Grundlage des Arbeitsrechtes} \vspace{-5mm}
			\subsubsection{Arbeit} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=1.5cm
				\noindent
						- dient der Sicherung der Lebensunterhalt \\
						- die meisten Menschen arbeiten \\
						- körperlicher oder geistiger Form \\
						- Entstehung von Produkte/Dienstleistungen
				\par \endgroup
			\subsubsection{Regelung + Schutzvorschriften} \vspace{-5mm}
				\begin{figure}[H]
					\centering
						\includegraphics[width=11cm]{rechtspyramide}
				\end{figure}	
			\subsubsection{Arbeitsvertrag} \vspace{-5mm}
				\paragraph{Definition} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=1.5cm
					\noindent
							- Dienstvertrag \\
							- Arbeitnehmer verspricht dem Arbeitgeber seine Dienste \\
							- Arbeitgeber vergütet für seine Dienste den Arbeitnehmer \\
							- Vertragspartner (Arbeitnehmer + Arbeitgeber) \\
							- formfrei, aber nach 1 Monat (nach der Arbeitaufnahme) bestimmte Punkte in Schriftform niedergeschrieben
					\par \endgroup
				\paragraph{Inhalt} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=1.5cm
					\noindent
							- Name und Anschrift des Vertragspartner \\
							- Beginn des Arbeitsvertrags und sofern befristet, dessen Ende \\
							- Arbeitsort \\
							- Beschreibung der ausgeübte Arbeit \\
							- vereinbarte Zeit \\
							- Höhe und Zusammensetzung des Arbeitsentgeltes einschließlich aller Zusatzleistungen, wie Prämie, Zulagen, Zuschläge \\
							- Dauer des Jahresurlaub \\
							- Kündigungsfristen \\
							- Hinweise auf anwendbare Tarifverträge und Betriebsvereinbarungen
					\par \endgroup
				\paragraph{Arten} \vspace{-5mm}
					\subparagraph{unbefristeter Arbeitsvertrag} \vspace{-20mm} $\\$
						\par \begingroup
						\leftskip=3cm
						\noindent
								Die Besonderheit am unbefristeten Arbeitsvertrag ist, dass er im Gegensatz zum befristeten Arbeitsvertrag keine zeitliche Terminierung aufweist. Dadurch ist kein genaues Datum oder Ziel vermerkt, mit dem das Arbeitsverhältnis automatisch endet. Dadurch bestehen für den unbefristeten Arbeitsvertrag gesetzliche Kündigungsfristen, die eingehalten werden müssen.
						\par \endgroup
					\subparagraph{befristeter Arbeitsvertrag} \vspace{-20mm} $\\$
						\par \begingroup
						\leftskip=1.5cm
						\noindent
								Arbeitsverhältnis wird nicht durch die Kündigung, sondern automatisch durch den Ablauf der Zeit für die ma sich vorher geeinigt hat. 
						\par \endgroup
			\subsubsection{Arbeitszeiten}
				\begin{table}[h]
					\centering
					\begin{tabular}{|l|l|l|}
						\hline
						Arbeitszeitsgesetz & Bestimmung  & Inhalt                                                                                                                                                                               \\ \hline
						2                  & Arbeitszeit & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Zeit von Beginn bis\\ Ende der Arbeit OHNE\\ Ruhepause\end{tabular}                                                                                       \\ \hline
						3                  & Arbeitszeit & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}8h, max. 10h täglich, wenn\\ durchschnittliche werktägliche\\ Arbeitszeit innerhalb 6 Monate \\ \\ oder 24 Wochen nicht überschritten\\ wird\end{tabular} \\ \hline
						4                  & Ruhepausen  & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}6-9h = 30 min oder 2 x 15min \\ \\ >9h = 45 min\end{tabular}                                                                                              \\ \hline
						5                  & Ruhezeit    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}mindesten 11h (Ausnahme siehe\\ Gesetze)\end{tabular}                                                                                                     \\ \hline
					\end{tabular}
				\end{table}
			\subsubsection{Probezeit im Arbeitsverhältnis}
				\par \begingroup
				\leftskip=3cm
				\noindent
						- keine gesetzliche Mindestdauer \\
						- Höchstdauer 6 Monate \\
						- Kündigungsfrist innerhalb der Probefrist zwei Wochen. Beide Seiten müssen keinen Grund eingeben
				\par \endgroup
			\subsubsection{Beendigung des Arbeitsverhältnisses}
				\par \begingroup
				\leftskip=3cm
				\noindent
						- Befristung des Arbeitsverhältnisses \\
						- Aufhebungsvertrag \\
						- Kündigung \\
						- Tod \\
						- Rente
				\par \endgroup
			\subsubsection{Arbeitnehmer}
				\paragraph{Pflichten}
					\subparagraph{Weisung befolgen} \vspace{-20mm} $\\$
						\par \begingroup
						\leftskip=3cm
						\noindent
								- es müssen Regeln eingehalten werden \\
								- Grenze, wenn Weisung gegen gute Sitten verstößt oder gegen Arbeitsschutz
						\par \endgroup
					\subparagraph{Schweigepflicht} \vspace{-20mm} $\\$
						\par \begingroup
						\leftskip=3cm
						\noindent
								- Betriebsgeheimnisse muss man für sich behalten
						\par \endgroup
					\subparagraph{Treuepflicht} \vspace{-20mm} $\\$
						\par \begingroup
						\leftskip=3cm
						\noindent
								- loyal gegenüber Arbeitgeber sein \\
								- bei Dritten nicht schlecht machen
						\par \endgroup
					\subparagraph{Dienstleistung} \vspace{-20mm} $\\$
						\par \begingroup
						\leftskip=3cm
						\noindent
								- vertraglich geregelte Leistung erbringen
						\par \endgroup
					\subparagraph{Pflicht Anzeige Arbeitsunfähigkeit} \vspace{-20mm} $\\$
						\par \begingroup
						\leftskip=3cm
						\noindent
								- Krankmeldung sofort zeigen und nach 3 Tagen ein A-Test
						\par \endgroup
					\subparagraph{Unbestechlichkeit} \vspace{-20mm} $\\$
						\par \begingroup
						\leftskip=3cm
						\noindent
								- Verbot von Smiergeldannahme
						\par \endgroup
					\subparagraph{Wettbewerbsverbot} \vspace{-20mm} $\\$
						\subsubparagraph{gesetzliches} \vspace{-20mm} $\\$
							\par \begingroup
							\leftskip=3cm
							\noindent
									Wettbewerbsverbote kraft Gesetz gibt es nur während eines bestehenden Vertragsverhältnisses. Dass Arbeitnehmer ihrem Arbeitgeber ohne dessen Einverständnis keine Konkurrenz machen dürfen. Allgemein gilt für Arbeitnehmer, dass sie im Handelszweig ihres Arbeitgebers nicht tätig werden dürfen. Weder, indem sie einen eigenen Betrieb in diesem Handelszweig betreiben, noch, indem sie bei einem direkten Konkurrenzunternehmen arbeiten.
							\par \endgroup
						\subsubparagraph{vertragliches} \vspace{-20mm} $\\$
							\par \begingroup
							\leftskip=3cm
							\noindent
									Vertragliche Wettbewerbsverbote können zusätzlich zu den bestehenden gesetzlichen vereinbart werden. Sein Dauer tritt in der Kraft auch nach dem Dienstverhalten. 
							\par \endgroup
				\paragraph{Rechte}
					\subparagraph{Beschäftigung} \vspace{-20mm} $\\$
						\par \begingroup
						\leftskip=3cm
						\noindent
								- nicht unbezahlt \\
								- AN hat das Recht Arbeit in seiner Stellenbeschreibung zu bekommen
						\par \endgroup
					\subparagraph{Vergütung} \vspace{-20mm} $\\$
						\par \begingroup
						\leftskip=3cm
						\noindent
								- monatliche Entgeltzahlung \\
								- Geld auch im Krankheitsfall
						\par \endgroup
					\subparagraph{Entgeltfortzahlung}\vspace{-20mm} $\\$
						\par \begingroup
						\leftskip=3cm
						\noindent
								- im Krankheitsfall:
								\par \begingroup
								\leftskip=4.5cm
								\noindent
										- krankmelden sofort \\
										- bis 3. Werktag ärztlicher Nachweis \\
										- bis zu 6 Wochen volles Entgelt vom Arbeitgeber \\
								\par \endgroup
								- im Urlaub/Feiertagen
						\par \endgroup
					\subparagraph{Gleichbehandlung (AGG)} \vspace{-20mm} $\\$
						\par \begingroup
						\leftskip=3cm
						\noindent
								- Verbot von Diskriminierung:Geschlecht, Herkunft, Religion, Alter, Behinderung, Sexuelle Neigung
						\par \endgroup
					\subparagraph{Urlaub} \vspace{-20mm} $\\$
						\par \begingroup
						\leftskip=3cm
						\noindent
								- 24 Werktage = min. Anspruch (= 20 Arbeitstage) \\
								- 2 Wochen am Stück 1x im Jahr \\
								- soziale und betriebliche Belange bei Zeitraum berücksichtigt
						\par \endgroup
					\subparagraph{betrieblicher Datenschutz} \vspace{-20mm} $\\$
						\par \begingroup
						\leftskip=3cm
						\noindent
								- Einsicht in die Personalakte \\
								- vertrauensvollen Umgang des AG's mit euren Daten
						\par \endgroup
					\subparagraph{Zeugnis}\vspace{-5mm} $\\$
						\begin{minipage}{0.5\textwidth}
							einfaches:
							\begin{enumerate}
								\item [-] Angaben: Art + Dauer \\ der Beschäftigung
								\item [-] Angaben zur Person
							\end{enumerate}
						\end{minipage}
						\begin{minipage}{0.5\textwidth}
							qualifiziertes:
							\begin{enumerate}
								\item [-] eine Bewertung der Leistung
							\end{enumerate}
						\end{minipage}
					\subparagraph{Fürsorge}\vspace{-20mm} $\\$
						\par \begingroup
						\leftskip=3cm
						\noindent
								- z.B. wenn es AN schlecht geht ihn W \\
								- Arbeitsschutz \\
								- Mobbing
						\par \endgroup
				\paragraph{Mutterschutz}
					\begin{table}[H]
						\centering
						\begin{tabular}{|l|l|}
							\hline
							Bestimmung                                                                & Inhalt                                                                                                                                                                                                                     \\ \hline
							Geltungsbereich                                                           & erwerbstätige Frauen                                                                                                                                                                                                       \\ \hline
							\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Gestaltung des Arbeits-\\ platzes\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Vorkehrungen und Maßnahmen\\ zum Schutz der werdenden oder \\ stillenden Mutter\end{tabular}                                                                                                    \\ \hline
							Beschäftigungsverbot                                                      & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}- nach ärztlichen Zeugnis\\ - schwere körperliche Arbeiten\\ (Akkordarbeit)\\ - keine Mehrarbeit\\ - 6 Wochen vor und 8 Wochen nach\\ Entbindung (12 früher bei Mehrlingsgeburten)\end{tabular} \\ \hline
							Leistungen                                                                & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Fortzahl Nettoentgeld, Mutterschaftsgeld,\\  Entbindung\end{tabular}                                                                                                                            \\ \hline
							Freizeit für Untersuchungen                                               & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Für erforderlichen Untersuchungen im \\ \\ Rahmen der Schwangerschaft und Mutter-\\ schaft (kein Entgeltausfall)\end{tabular}                                                                   \\ \hline
						\end{tabular}
					\end{table}
				\paragraph{Menschen mit Behinderung (SGB IX)}
					\begin{table}[H]
						\centering
						\begin{tabular}{|l|l|}
							\hline
							Bestimmung            & Inhalt                                                                                                                                                                                                                            \\ \hline
							Beschäftigungspflicht & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}private und öffentlichrechtliche Arbeitgeber,\\ die über mindesten 20 Arbeitsplätze verfügen,\\ haben auf wenigsten 5 \% der Arbeitsplätze \\ \\ schwerbehinderte Menschen zu beschäftigen\end{tabular} \\ \hline
								Ausgleichsabgabe      & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}wenn geforderter Prozentsatz nicht erreicht wird, \\ \\ ist ein Ausgleich zu leisten, der sich nach der \\ \\ Prozentsatz ergibt\end{tabular}                                                          \\ \hline
								Mehrarbeit            & Freistellung auf Verlangen                                                                                                                                                                                                        \\ \hline
								Kündigung             & Bedarf der Zustimmung des Integrationsamtes                                                                                                                                                                                       \\ \hline
							\end{tabular}
						\end{table} \newpage
				\paragraph{Jugendarbeitsschutz}
					\par \begingroup
					\leftskip=3cm
					\noindent
							- unter 18 erhalten einen besonderen Schutz, z.B.
							\par \begingroup \vspace{-3mm}
							\leftskip=4.5cm
							\noindent
									- mehr Urlaub \\
									- mehr Pausen \\
									- Arbeitszeiten
							\par \endgroup
					\par \endgroup
			\subsubsection{Arbeitgeber} \vspace{-5mm}
				\paragraph{Pflichte}  \vspace{-5mm}
					\subparagraph{Zahlungspflicht} \vspace{-5mm}
						\par \begingroup
						\leftskip=3cm
						\noindent
								- spätestens am Ende des Monats \\
								- Lohnfortzahlung im Krankenheitsfall (6 Wochen)
						\par \endgroup \vspace{-5mm}
					\subparagraph{Fürsorge} \vspace{-5mm}
						\par \begingroup
						\leftskip=3cm
						\noindent
								- Sorge um den Erhalt der Gesundheit des AN \\
								- Anmeldung zur Sozialversicherung
						\par \endgroup \vspace{-5mm}
					\subparagraph{Gewährung von Urlaub} \vspace{-5mm}
						\par \begingroup
						\leftskip=3cm
						\noindent
								- Mindesturlaub: 24 Werktage (bei 6-Tage in der Woche!, bei 5 Tage in der Woche 20 Tage) \\
								- Tarifvertraglich meist mehr
						\par \endgroup \vspace{-5mm}
					\subparagraph{Zeugnispflicht} \vspace{-5mm}
						\par \begingroup
						\leftskip=3cm
						\noindent
								- einfaches Zeugnis (Art und Dauer der Beschäftigung) \\
								- Qualifiziertes (Führung und Leistung)
						\par \endgroup
					
		\subsection{Kündigung} \vspace{-5mm}
			\begin{figure} [H]
				\centering
					\includegraphics[width=15cm]{fristen}
			\end{figure}
			\begin{figure} [H]
				\centering
				\includegraphics[width=15cm]{kuendigung}
			\end{figure}
			\subsubsection{Definition} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=3cm
				\noindent
						eine einseitige empfangsbedürftige Willenserklärung, die auf Beendigung eines Dauerschuldverhältnisses gerichtet ist.
						Dauerschuldverhältnisse sind ergeben sich beispielsweise aus dem Abschluss eine Mietvertrages oder Arbeitsvertrages.
				\par \endgroup
			\subsubsection{Arten} \vspace{-5mm}
				\paragraph{ordentliche Kündigung} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=3cm
					\noindent
							- Ende nach Ablauf der Kündigungsfrist \\
							- 4 Wochen zum 15. oder Monatsende (also von den 15. oder letzten den Monat muss man -28 Tage rechnen)\\
							- langjährige Mitarbeiter haben verlängerte Kündigungsfristen
					\par \endgroup
				\paragraph{außerordentliche Kündigung (fristlos)} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=3cm
					\noindent
							- wichtiger Grund muss vorliegen:
							\par \begingroup \vspace{-5mm}
							\leftskip=4.5cm
							\noindent
									- Diebstahl \\
									- Vorenthaltung des Lohnes \\
									- Beleidigungen \\
									- usw.
							\par \endgroup \vspace{-5mm}
							- Kündigungsgrund darf nicht länger als 2 Wochen zurückliegen
					\par \endgroup
			\subsubsection{allgemeiner Kündigungsschutz} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=3cm
				\noindent
						- Voraussetzung: 10 AN im Betrieb \\
						- 6 Monate Betriebszugehörigkeit \\
						- Bedeutung: Kündigung nur unter bestimmten Voraussetzungen möglich \\
						- Kündigungsgründe müssen:
						\par \begingroup
						\leftskip=4.5cm
						\noindent
								- in der Person der AN \\
								- in der Verhalten den AN \\
								- betrieblichen erforderlich sein
						\par \endgroup
				\par \endgroup
			\subsubsection{besonderer Kündigungsschutz} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=3cm
				\noindent
						- werdende Mutter \\
						- Betriebsratmitglieder (nur außerordentlich) \\
						- Schwerbehinderte \\
						- Auszubildende nach der Probezeit
				\par \endgroup
		\subsection{Kollektives Arbeitsrecht} \vspace{-5mm}
			\subsubsection{Definition} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=3cm
				\noindent
						In einem Tarifvertrag werden einheitliche Arbeitsbedingungen einer Branche oder einer Region vertraglich festgehalten.
				\par \endgroup
			\subsubsection{Parteien des Tarifvertrages} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=3cm
				\noindent
						- Gewerkschaften \hspace{1.5cm} Tarifpartner \\
						- \hspace{5cm} = \\
						- Arbeitsgeberverbände \hspace{0.5cm} Sozialpartner
				\par \endgroup
			\subsubsection{Grundsätze und Tarifvertragsarten} \vspace{-5mm}
				\paragraph{Tarifautonomie} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=3cm
					\noindent
							Sozialpartner verhandeln die Tarifverträge OHNE Intervention des Staates
					\par \endgroup
				\paragraph{Allgemeinverbindlich} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=3cm
					\noindent
							Für alle Arbeitgeber und Arbeitnehmer des Geltungsbereiches ist es verbindlich
					\par \endgroup
				\paragraph{Friedenspflicht} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=3cm
					\noindent
							keine Arbeitskampfmaßnahmen während eines gültigen Tarifvertrages
					\par \endgroup
			\subsubsection{Lohn- und Gehaltstarifvertrag} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=3cm
				\noindent
						- enthält genaue Lohn und Gehälter der Gehaltsgruppe \\
						- meist 1 Jahr gültig \\
						- Ecklohn = Normalstundenlohn eines Facharbeiters in der Gruppe
				\par \endgroup
			\subsubsection{Mantel- oder Rahmentarifvertrag} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=3cm
				\noindent
						- zirka 3-5 Jahre \\
						- enthält Arbeitszeiten, Urlaub, Kündigung, Arbeitsbedingungen, Mehrarbeit usw. (außer Geld) \\
				\par \endgroup
			\subsubsection{Lohn- und Gehaltsrahmentarifverträge} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=3cm
				\noindent
						- regelt grundsätzliche Fragen der Arbeitsbewertung, Eingruppierung und Lohn- und Gehaltsdifferenzierung \\
						- gilt für mehrere Jahre
				\par \endgroup
			\subsubsection{Ablauf - Tarifverhandlung}
				\begin{figure}[H]
					\centering
						\includegraphics[angle=90,width=13.75cm]{tarifverhandlung}
				\end{figure}
			\subsection{Begriffe des Arbeitskampfes} \vspace{-5mm}
				\subsubsection{Schlichtungsstelle} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=3cm
					\noindent
							- Schlichtungsverfahren läuft zwiscen Gewerkschaften und Arbeitgeber um Tarifverhandlungen ohne Arbeitskampf zu Ende zu bringen \\
							- Mitglieder aus Gewerkschaft und Arbeitgeberverbänden und ein unparteiisches Vorsitzender = Schlichtungsstelle
					\par \endgroup
				\subsubsection{Wilder Streik} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=3cm
					\noindent
							- besteht in einem Unternehmen ohne Abstimmung mit der Gewerkschaften während der Laufzeit des Tarifvertrags um Forderungen durchzusetzen
					\par \endgroup
				\subsubsection{Schwerpunktstreik} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=3cm
					\noindent
							- im einzelnen Betrieben der Branche wird die Arbeit befristet wiedergelegt um Druck auszuüben und Kosten gering zu halten
					\par \endgroup
				\subsubsection{Bummelstreik} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=3cm
					\noindent
							Bewusst langsameres Arbeiten (Dienst nach Vorschrift)
					\par \endgroup
				\subsubsection{Warnstreik} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=3cm
					\noindent
							kurzfristige Arbeitsniederlegung nur um Zusammengang mit Tarifverhandlung erlaubt
					\par \endgroup
				\subsubsection{Aussperrung} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=3cm
					\noindent
							Während eines Streiks werden die Arbeitsverhältnisse aller Arbeitnehmer bestimmter Betriebe vorübergehend aufgehoben. (Mittel des Arbeitgebers im Arbeitskampf ersten, wenn Arbeitnehmer streiken)
					\par \endgroup
		\subsection{Betriebsrat - Interessenvertretung der Arbeitnehmer} \vspace{-5mm}
			\begin{center}
				Grundlage für die Arbeit eines Betriebsrates ist das "Betriebsverfassungsgesetz" von 1952
			\end{center}
				\paragraph{Mitbestimmung nach Drittelbeteiligungsgesetzes} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=3cm
					\noindent
							- nur $\tfrac{1}{3}$ Arbeitnehmer im Aufsichtsrat
					\par \endgroup
				\paragraph{Mitbestimmung 1976} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=3cm
					\noindent
							- Aufsichtsrat zu $\tfrac{1}{2}$ aus Angestellten \\
							- bei unentschieden zählt 1 Stimme auf Arbeitgeberseite doppelt
					\par \endgroup
				\paragraph{Montanmitbestimmungsgesetz} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=3cm
					\noindent
							- Hälfte Arbeitnehmervertreter + Hälfte Arbeitgebervertreter
					\par \endgroup
			\subsubsection{Die Betriebsratswahl} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=3cm
				\noindent
						Ein Betriebsrat (BR) kann in Betrieben gewählt werden, die mindestens \textcolor{red}{fünf ständige wahlberechtigten Arbeitnehmer} beschäftigen \\ \\
						Regelmäßige Betriebsratswahlen finden alle \textcolor{red}{vier Jahre} in der Zeit vom 1. März bis 31. März statt. (jeweils im Jahr der Fußballweltmeisterschaft) \\ \\
						IN EINEM BETRIEBSRAT GEHÖREN KEINE LEITENDE ANGESTELLTER
				\par \endgroup
				\paragraph{Wahlberechtigung} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=3cm
					\noindent
							= aktives Wahlrecht $\rightarrow$ alle Arbeitnehmer ab 18
					\par \endgroup
				\paragraph{Wählbarkeit} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=3cm
					\noindent
							= passives Wahlrecht $\rightarrow$ alle Wahlberechtigte, die 6 Monate im Betrieb sind
					\par \endgroup
				\paragraph{Durchführung} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=3cm
					\noindent
							geheim und unmittelbar
					\par \endgroup
				\paragraph{Zusammensetzung} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=3cm
					\noindent
							$\rightarrow$ alle Abteilungen + Organisationsbereiche sollen vertreten sein \\
							$\rightarrow$ hat Betriebsrat mindestens 3 Mitglieder 
					\par \endgroup
			\subsubsection{Meilensteine} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=3cm
				\noindent
						1855 : Verbot Trucksystem \\
						1900: BGB trifft in Kraft. Erste Vorschriften zur sozialen Ausstaltung vom Arbeitsverträgen. Ende 19. Jahrhundert; Sozialversicherung \\
						1903: Kinderschutzgesetz \\
						1918: erste Tarifvertragsordnungen \\
						nach 1918: Achtstundentag, Arbeitslosenversicherung, tariflich geregelte Urlaub
				\par \endgroup
			\subsubsection{Unterschied zwischen technischer und sozialer Arbeitsschutz} \vspace{-5mm}
				\paragraph{technischer} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=3cm
					\noindent
							- Arbeitsschutzgesetz \\
							- Arbeitsstättenverordnung
					\par \endgroup
				\paragraph{sozialer} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=3cm
					\noindent
							- Bundesurlaubsgesetz \\
							- Kündigungsschutz \\
							- Arbeitszeitgesetz
					\par \endgroup
			
	
	\section{Familie- und Erbrecht} \vspace{-5mm}
		\subsection{Die Verwandschaft} \vspace{-5mm}
			\subsubsection{Verwandschaft/Definition} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=1.5cm 
				\noindent 
						- Vater war das Familieoberhaupt \\
						. Ursprung Begriff Familie:
						\par \begingroup
						\leftskip=2cm 
						\noindent 
								- Haussklave, bezeichnet den Besitzstand eie Mannes, des pater familias \\
								- zu dessen Besitz gehören freilich nicht nur Weib und Kinder, sondern gleichermaßen Vieh und Sklaven \\
								- Frau versorgt Familie \\
								Mann beschaffte Geld und soziale Kontakte
						\par \endgroup
				\par \endgroup
			\subsubsection{Verwandschaft/Definition} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=1.5cm 
				\noindent 
						Verwandschaft ist die Beziehung von zwei oder mehreren Menschen zueinander, die auf den Beziehungen zwischen Elternteil und Kindern beruht.
							\par \begingroup
							\leftskip=2cm 
							\noindent 
									- Begriff aus dem Abstammungsrecht \\
									- Grad der Verwandschaft abhängig von der Anzahl der "sie vermittelten Geburten"
							\par \endgroup
				\par \endgroup
			\subsubsection{Familie} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=1.5cm 
				\noindent 
						ist durch eine Partnerschaft, Heirat, Lebenspartnerschaft, Adoption oder Abstammung begründete Lebensgemeinschaft. In der Regel bezogen auf: Erziehungsberechtigte und deren Kinder, bzw. Verwandte.
				\par \endgroup
			\subsubsection{rechtliche Bedeutung von Verwandschaft} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=1cm 
				\noindent 
						- Erbrecht \\
						- Ehehindernis \\
						- Unterhalt \\
						- Sorgrecht \\
						- Strafrecht \\
						- Steuerklasse \\
						- Datenschutz
				\par \endgroup
			\subsubsection{Verwandschaftslinie} \vspace{-5mm}
				\paragraph{gerade Linie} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=1.5cm 
					\noindent 
							Menschen sind miteinander in gerade Linie verwandt, wenn sie unmittelbar voneinander abstammen.
							\textbf{Man ist verwandt mit: } \\
							\par \begingroup
							\leftskip=2cm 
							\noindent 
									- Eltern im 1. Grad \\
									- Großeltern im 2. Grad \\
									- Urgroßeltern im 3. Grad
							\par \endgroup
					\par \endgroup
				\paragraph{Seitenlinie} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=1.5cm 
					\noindent 
							Menschen die nicht voneinander abstammen, aber einen gemeinsamen Vorfahren haben sind in der Seitenlinie verwandt. \\
							\textbf{Man ist verwandt mit: } \\
								\par \begingroup
								\leftskip=2cm 
								\noindent 
										- Geschwistern im 2. Grad \\
										- Onkel/Tante im 3. Grad \\
										- Cousin/Cousine im 4. Grad \\
								\par \endgroup
					\par \endgroup
			\subsubsection{Schwägerschaft} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup 
				\leftskip=1.5cm
				\noindent
						Die Schwägerschaft ist im BGB §1590 geregelt. Die Schwängerschaft beruft sich auf die Verwandten des jeweils anderen Ehegattes. Grad der Schwägerschaft ist genau so zu bestimmen, wie Grad der Verwandtschaft. 
				\par \endgroup
		\subsection{Verlobung} \vspace{-5mm}
			\par \begingroup 
			\leftskip=1.5cm
			\noindent
					- rein rechtliche ein Vertrag \\
					- eine Versprechung jemanden zu heiraten \\
					- Schadenersatz für z.B. Brautkleid, aber keine Klage auf erfüllung (bei Verjährigungsfrist von 3. Jahren) \\
					- vor Gericht gibt das Zeugnisverweigerungsrecht
			\par \endgroup
		\subsection{Ehe} \vspace{-5mm}
			\par \begingroup 
			\leftskip=1.5cm
			\noindent
					durch die Eheschließung entsteht, bzw wird keine Verwandtschaft begründet, aber die Ehepartner vermitteln die Schwägerschaft
			\par \endgroup
			\subsubsection{Ehename} \vspace{-5mm}
				\paragraph{Ehename} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup 
					\leftskip=1.5cm
					\noindent
							ist der Name den beide nach der Einigung im Standesamt tragen
					\par \endgroup
				\paragraph{Geburtsname} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup 
					\leftskip=1.5cm
					\noindent
							der bei der Geburt
					\par \endgroup
				\paragraph{Familienname} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup 
					\leftskip=1.5cm
					\noindent
							der Nachname der Familie
					\par \endgroup
				\paragraph{Doppelname} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup 
					\leftskip=1.5cm
					\noindent
							wenn Eltern bei Geburt unterschiedliche Name haben
					\par \endgroup
			\subsubsection{Eigentum von Eheleuten} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup 
				\leftskip=1.5cm
				\noindent
						- jedem gehört seins! \\
						- Ausnahme: gehört den Eheleuten gemeinsam \\
						- eine Sache gehört nicht automatisch dem, der sie am meisten benutzt!
				\par \endgroup
			\subsubsection{Güterstand} \vspace{-5mm}
				\paragraph{Zugewinngemeinschaft} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup 
					\leftskip=1.5cm
					\noindent
							 Wenn nichts andere vereinbart wurde, trifft die Zugewinngemeinschaft sofort ins Leben
					\par \endgroup
				\paragraph{Gütertrennung} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup 
					\leftskip=1.5cm
					\noindent
							ist durch notarielle Ehevertrag möglich
					\par \endgroup
		\subsection{Erbrecht} \vspace{-5mm}
			\includegraphics[width=14cm]{gesetzliche_erbfolge}
			\subsubsection{Wenn es das Erbrecht nicht gäbe würde} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup 
				\leftskip=1.5cm
				\noindent
						- das Vermögen des Verstorbenen an den Staat fallen \\
						- das Eigentum seine soziale Funktion verlieren, es wäre nur Nutzung auf Lebenszeit \\
						- man nichts aufbauen und hinterlassen könnte
				\par \endgroup
			\subsubsection{Wer erbt? gesetzliche Erbfolge} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup 
				\leftskip=1.5cm
				\noindent
						- Bezug ist der Verwandtschaftsgrad \\
						- man unterscheidet zwischen Ordnung (Abkömmlinge und deren Abkömmlingen) \\
						- und innerhalb der Ordnung zwischen Stämmen \\ \\
						
						- ein Verwandter ist nicht zur Erbfolge berufen, solange ein Verwandter einer vorhergehende Erbordnung da ist \\
						- leben noch beide Eltern des (kinderlosen) Erblassers, stellt jedes Elternteil einen STAMM dar \\
						- auf diese Stämme entfällt das Erbteil zu gleichen Teilen
				\par \endgroup
			\subsubsection{Erbengemeinschaft} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup 
				\leftskip=1.5cm
				\noindent
						- eine Gruppe von natürliche oder juristische Personen, der gemeinschaftlich der Nachlass eines Verstorbenen anfällt \\
						- Erbermittler bekommt nur, wenn Fall erfolgreich ist, ca. 25\% der Erbe \\
						- 30 Jahre Verjährung
				\par \endgroup
			\subsubsection{Zugewinngemeinschaft} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup 
				\leftskip=1.5cm
				\noindent
						- alles, was Sie vor der Heirat besitzen, auch in der Ehe und nach einer Scheidung Ihr alleiniges Eigentum bleibt; \\
						- alles, was Sie nach der Scheidung an Vermögenswerten hinzugewinnen, ebenfalls Ihr alleiniges Eigentum bleibt; \\
						- alles, was Sie an Vermögen während der Ehe hinzugewinnen, mit Ihrem Ehegatten bei der Trennung und Scheidung teilen müssen; \\
						- Der Ausgleich wird so berechnet, dass das Anfangsvermögen dem Endvermögen gegenübergestellt wird. Die Differenz zwischen Anfangsvermögen und Endvermögen wird geteilt. Hat also ein Ehegatte einen geringeren Zugewinn erzielt als der andere, so hat er Anspruch auf Zahlung in Höhe der Hälfte der Differenz.
				\par \endgroup
			\subsubsection{Gütertrennung} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup 
				\leftskip=1.5cm
				\noindent
						- Gütertrennung bewirkt, dass mit der Scheidung der Ehe kein Zugewinnausgleich für die während der Ehe wirtschafteten Vermögenswerte erfolgt und ein Ehegatte nicht am Zugewinn des anderen beteiligt wird. \\
						- kommt es zur Scheidung nimmt jeder sein Vermögen mit, das gemeinsame wird 50/50 geteilt
				\par \endgroup
			\subsubsection{Eheaufhebung} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup 
				\leftskip=1.5cm
				\noindent
						- ist selten aber kommt vor, bei:
						\par \begingroup  \vspace{-5mm}
						\leftskip=2.5cm
						\noindent
								- Gewalt, Drohung, Täuschung beim Endung der Ehe \\
								- Minderjährigkeit \\
								- Doppelehe \\
								- Geschäftsunfähigkeit \\
								- Verwandtschaft
						\par \endgroup
				\par \endgroup
			\subsubsection{Scheidung/Voraussetzung} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup 
				\leftskip=1.5cm
				\noindent
						- 1 Jahr getrennt leben oder besondere Gründe \\
						- scheitern der Ehe = Zerrüttungsprinzip (keine Versöhnung mehr) \\
						- nur ein Ehepartner will die Scheidung, mindestens 1 Jahr maximal 3 Jahre \\
						- man kann NICHT den anderen 3 Jahre Zeit aufzwingen!
				\par \endgroup
			\subsubsection{Sorgerecht} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup 
				\leftskip=1.5cm
				\noindent
						wird nichts anderes beantragt haben beide Elternteile \textit{gemeinsames} Sorgerecht (seit 1998) \\
						Anhörungspflicht bei Kindern ab 14!
				\par \endgroup
			\subsubsection{Unterhaltspflicht} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup 
				\leftskip=1.5cm
				\noindent
						- Ausspruch ist unabhängig vom Verschulden!
						- Unterhalt kann verlangen, wer:
						\par \begingroup \vspace{-5mm}
						\leftskip=2.5cm
						\noindent
								- gemeinsame Kinder erzieht \\
								- zu alt oder krank zum Arbeiten ist \\
								- arbeitslos ist \\
								- sonstige schwerwiegende Gründe
						\par \endgroup
				\par \endgroup
			\subsubsection{Ehegattenerbrecht} \vspace{-5mm}
				\paragraph{"Grundregeln"} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup 
					\leftskip=1.5cm
					\noindent
							- 1931 ff. BGB \\
							- Ehegatte erbt \textcolor{red}{\textit{ mindestens $\tfrac{1}{4}$ }} + Hausrat (Hausrat = Dinge tägliche Nutzung, Küche und Auto für Einkaufen) \\
							- wenn \textcolor{red}{keine Kinder} vorhanden sind, erbt der Ehegatte \textcolor{red}{mindestens die Hälfte} \\
							- \textcolor{red}{keine Erben 1. oder 2. Ordnung} sowie keine Großeltern vorhanden sind, \textcolor{red}{erbt} der \textcolor{red}{Ehegatte alles}
					\par \endgroup
				\paragraph{Zugewinngemeinschaft} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup 
					\leftskip=1.5cm
					\noindent
							- sind Erben erster Ordnung vorhanden, hat der Ehegatte Anspruch auf die Hälfte des Erbens \\
							- sind Erben zweiter Ordnung vorhanden oder Großeltern, hat er Anspruch auf $\tfrac{3}{4}$
					\par \endgroup
				\paragraph{Gütertrennung} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup 
					\leftskip=1.5cm
					\noindent
							- sind bei Gütertrennung Kinder die Miterben, erben Ehe-Gatte und Kinder zu gleichen Teilen \\
							- bei drei oder mehr Kinder verbleibt dem Ehegatten immer das gesetzliche Viertel (siehe "Grundlagen")
					\par \endgroup
			\subsubsection{Erbschaftssteuer} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup 
				\leftskip=1.5cm
				\noindent
						- wird dann erhoben, wenn ein Erblasser stirbt und somit das Vermögen auf eine andere Person übergeht \\
						- rechtliche Grundlage = Erbschaftssteuer- und Schenkungsteuergesetz (ErbStG) \\
						- grundsätzlich wird immer das Vermögen des Erblassers abzüglich eventuell vorhandener Schulden, Freibeträge und Bestattungskosten besteuert
				\par \endgroup
		\subsection{Testament} \vspace{-5mm}
			\par \begingroup 
			\leftskip=1.5cm
			\noindent
					ist erst wirksam, wenn die Person gestorben ist. Das Testament muss ein Datum, Ort und Unterschrift haben, wenn es eigenhändiges Testament ist.
			\par \endgroup
			\paragraph{Testierfähigkeit} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup 
				\leftskip=1.5cm
				\noindent
						Testierfähig ist jeder Mensch ab dem Alter von 16
				\par \endgroup
			\paragraph{Testamentarten} \vspace{-5mm}
				\subparagraph{Wann ein Testament sinnvoll ist?} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup 
					\leftskip=1.5cm
					\noindent
							Ein Testament ist Sinnvoll, wenn man mit der gesetzlichen Erbfolge unzufrieden ist
					\par \endgroup
				\subparagraph{öffentliches Testament} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup 
					\leftskip=1.5cm
					\noindent
							- Übergabe des Testamentes an Notar \\
							- Notar nimmt den Willen auf \\
							- handschriftlich oder maschinell verfasst
					\par \endgroup
				\subparagraph{Nottestament} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup 
					\leftskip=1.5cm
					\noindent
							- nur zulässig, wenn andere Form des Testaments nicht möglich ist (Todesgefahr, abgeschlossener Ort) \\
							-nach Überleben maximal 3 Monate gültig \\
							- vor dem Bürgermeister + 2 Zeugen oder vor 3 Zeugen \\
							- Seetestament (jederzeit möglich)
					\par \endgroup
				\subparagraph{berliner Testament} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup 
					\leftskip=1.5cm
					\noindent
							- Ehegatten setzen sich gegenseitig als Alleinerber ein \\
							- Erben 1. Ordnung können Pflichtteil beanspruchen \\
							- sind dann (i.d.R.) vo weiteren Erbfolge ausgeschlossen
					\par \endgroup
				\subparagraph{Testierfähigkeit} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup 
					\leftskip=1.5cm
					\noindent
							- Fähigkeit ein Testament rechtswirksam zu erreichen \\
							- alle geistige gesunden der Person, mind. 16 Jahre alt \\
							- Testierunfähig $\rightarrow$ Testament unfähig und aufrechtbar
					\par \endgroup
				\subparagraph{Pflichtteil - wer hat Ansprüche (Hälfte davon)} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup 
					\leftskip=1.5cm
					\noindent
							- Abkömmlinge des Erblassers \\
							- Eltern des Erblassers (wenn keine Kinder da sind) \\
							- Ehegatten des Erblassers \\
								- eingetragene Lebenspartner
						\par \endgroup
				
	\section{Finanzen}
		\subsection{Steuer}
			\subsubsection{Entgeldarten}
				\begin{enumerate}
					\item[-] Festlohn
					\item[-] Stundenlohn
					\item[-] Akkordlohn
					\item[-] Umsatzbeteiligung
					\item[-] Geld weitere Vorteile
					\item[-] Prämien/Zuschläge
				\end{enumerate}
			\subsubsection{Bruttolohnabrechnung} \vspace{-5mm}
				\begin{enumerate}
					\item[-] Bruttoverdienst für eine Periode (z.B. ein Monat)
					\item[-] \textbf{Grundlage:}
						\begin{enumerate}
							\item[-] Einstufung des AN's im entsprechenden Tarifvertrag + Alters- und Ortklasse
							\item[-] weiterhin eventuelle Zulagen, Zuschläge, Sachbezüge, Zuwendungen = Lohnsteuer und sozialversicherungspflichtiger Bruttoverdienst
							\item[$\rightarrow$] ist STETS im Einzelarbeitsvertrag festgehalten
						\end{enumerate}
				\end{enumerate}
			\subsubsection{Vermögenswirksame Leistung} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=1.5cm 
				\noindent 
						Ist eine Gewährung einer Sparzulage, die von arneitnehmer beantragt sein muss und von Arbeitgeber benähmigt. Die Leistung kann durch Eigenanteil aufgestockt werden.
				\par \endgroup
			\subsubsection{Nettolohnberechnung} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=1.5cm 
					\noindent 
							\textbf{Vom Bruttoverdienst bezahlt der Arbeitnehmer ein:}
							\par \begingroup
							\leftskip=2cm 
							\noindent 
								- Lohn- und Kirchensteuer \\
								- Solidarität Zuschläge \\
								- Arbeitsnehmersanteile an der Sozialverischerung \\
								- Anzüge zulasten des Arbeitsnehmers sind für den Betrieb nur durchlaufendes Pasten ( werden an Finanzamt, bzw. Krankenkasse abgeführt )
							\par \endgroup
					\par \endgroup
				\paragraph{Sozialversicherungsbeitragsätze für AN} \vspace{-5mm}
					\begin{enumerate}
						\item Krankenversicherung: 14,6 \%
						\item Pflegeversicherung: 3,05 \% und für Kinderlose über 23 + 0,25 \% (Sachsen AN: 2,025, AG:1,025)
						\item Arbeitslosenversicherung 2,4 \%
						\item Rentenversicherung: 18,6 \%
						\item Kirchensteuer: 9 (Bayern und Baden-Wittenberg = 8\%) \% (von der Lohnsteuer und nicht Bruttoverdienste)
						\item Solidaritätszuschlag 5,5\%, ist in der Lohnsteuer eingerechnet
					\end{enumerate}
				\paragraph{Beispiel}
			\subsubsection{die Lohnsteuer} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=2cm 
				\noindent 
				\begin{enumerate}
					\item[-] wird auf Einkünfte aus nicht selbsständiger Arbeit erhoben
					\item[-] Schuldner der Lohnsteuer ist der Arbeitnehmer
					\item[-] Berechnung und Abführung an das Finanzamt erfolgt durch Arbeitgeber
					\item[-] das Einkommenssteuergesetzt sieht \textbf{6 Lohnsteuerklassen} vor
				\end{enumerate}
				\par \endgroup
				\paragraph{Kriterien} \vspace{-5mm}
					\begin{enumerate}
						\item[-] verheiratet
						\item[-] Kinder
						\item[-] Arbeitet ein oder beide Partner
						\item[-] wird eine oder mehrere Tätigkeiten ausgeübt
					\end{enumerate}
				\paragraph{Lohnsteuerklassen} \vspace{-5mm}
					\subparagraph{Steuerklasse I} \vspace{-5mm}
						\par \begingroup
						\leftskip=2cm 
						\noindent leidige, geschiedene, verheiratete, die dauernd getrennt leben (wenn die Voraussetzung für III und IV nicht erfüllt sind)
						\par \endgroup
					\subparagraph{Steuerklasse II} \vspace{-5mm}
						\par \begingroup
						\leftskip=2cm 
						\noindent Personen aus Klasse I, wenn in ihrer Wohnung mindesten 1 Kind angemeldet ist, das einen Kinderfreibetrag oder Kindergeld erhält
						\par \endgroup
					\subparagraph{Steuerklasse III} \vspace{-5mm}
						\par \begingroup
						\leftskip=2cm 
						\noindent - verheiratete AN ( nur einer bezieht Lohn) \\ - Ehegatte ist bereits in der Steuerklasse V
						\par \endgroup
					\subparagraph{Steuerklasse VI} \vspace{-5mm}
						\par \begingroup
						\leftskip=2cm 
						\noindent 
								- verheiratete, wenn beide unbeschränkt steuerpflichtig sind \\
								- beide Beziehen Arbeitslohn \\
								- wenn man ungefähr gleich verdient, ansonsten lohnt er sich mehr, dass einer in die Stauerklasse V kommt und andere in die III 
						\par \endgroup
					\subparagraph{Steuerklasse V} \vspace{-5mm}
						\par \begingroup
						\leftskip=2cm 
						\noindent 
								- verheiratete, die Voraussetzung für Steuerklasse IV erfühlen \\
								- einer ist auf Antrag in Steuerklasse III eingereiht
						\par \endgroup
					\subparagraph{Steuerklasse VI} \vspace{-5mm}
						\par \begingroup
						\leftskip=2cm 
						\noindent
								- zweite Lohnsteuerkarte \\
								- steuer wird ab 1\euro  erhoben \\
								- wenn man mehrere Arbeitsgeber hat
						\par \endgroup
				\paragraph{Grundlage zur Besteuerung}
					\begin{enumerate}
						\item[-] stuerpflichtiges Brutooentg
						\item[-] aktuell gültige Lohnsteuertabelle
					\end{enumerate}
					
		\subsection{Liquidität, Privatkredit, Schufa}
			\subsubsection{Liquidität}
				\begin{enumerate}
					\item[-] die Fähigkeit eines Wirtschaftsakteurs Zahlungsverpflichtigungen zu erfüllen oder einzugehen
					\item[-] Betriebswirtschaftlich: Verfügbarkeit des Unternehmens über flüssige Mittel
				\end{enumerate}
			\subsubsection{Kredit}
				\paragraph{Definition} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=2cm 
					\noindent 
							die Übereignung von Bargeld (Banknoten, Münzen), Buchgeld oder vertretbaren Sachen vom Kreditgeber zwecks befristeter Gebrauchsüberlassung durch den Kreditnehmer, der sich zu einer zukünftigen Rückzahlung und häufig auch zu einer Gegenleistung in Form von Zinsen verpflichtet.
					\par \endgroup
				\paragraph{Merkmale}
					\begin{enumerate}
						\item Kreditgeber geht Rückzahlungsrisiko ein
						\item Leih von Geld
						\item Zinsen
					\end{enumerate}
				\paragraph{Kreditfähigkeit}
					\begin{enumerate}
						\item[-] volle Geschäftsfähigkeit
						\item[-] voraussichtliche, künftige Eikommenssituationen
						\item[-] persönliche und wirtschaftliche Fähigkeit der Rückzahlung
						\item[-] Sicherheiten bisherige "Kreditsgeschichte"
					\end{enumerate}
			\subsubsection{SCHUFA}
				\paragraph{Definition} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=2cm 
					\noindent 
							"Schutzgemeinschaft für allgemeine Kreditsicherung". Die SCHUFA ist ein Unternehmen mit der Aufgabe, seinen Vertragspartnern Informationen über die Kreditwürdigkeit von Kunden zu geben und sie so vor Verlusten zu schützen.
					\par \endgroup
				\paragraph{negatives bei der Schufa}
					\subparagraph{hartes Merkmal}
						\begin{enumerate}
							\item[-] eidesstaatliche Versicherung
							\item[-] Haftbefehl
							\item[-] Privatinsolvenz
						\end{enumerate}
					\subparagraph{weiches Merkmal}
						 \begin{enumerate}
						 	\item[-] Zahlungsausfälle (Mahnung etc.)
						 \end{enumerate}
			\subsubsection{Darlehen}
				\paragraph{Definition} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=2cm 
					\noindent 
						ein schuldrechtlicher Vertrag, bei dem ein Kreditgeber (oder Darlehensgeber) einem Kreditnehmer (oder Darlehensnehmer) Geld (Banknoten, Münzen, Buchgeld) oder vertretbare Sachen (Sachdarlehen) zum Eigentum überträgt und der Darlehensnehmer verpflichtet ist, nach Zeitablauf oder Kündigung Sachen gleicher Art, Güte und Menge an den Darlehensgeber zurückzugewähren. 
					\par \endgroup
				\paragraph{Darlehensarten}
					\subparagraph{endfälliges Darlehen}
						\subsubparagraph{Definition} \vspace{-5mm}
							\par \begingroup
							\leftskip=2cm 
							\noindent 
							der gesamte Darlehensbetrag erst am Ende der Darlehenslaufzeit fällig wird. Wobei die Zinsen festgelegt werden. \\
							\par \endgroup
						\subsubparagraph{Beispiel} $\\$
							\begin{table}[H]
								\centering
								\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
									\hline
									Jahr   & Restschuld & Zins      & Tilgung    & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}jährliche Rate \\ \\ (Zins + Tilgung)\end{tabular} \\ \hline
									1      & 100.000,00 & 5.000,00  & 0,00       & 5.000,00                                                                      \\ \hline
									2      & 100.000,00 & 5.000,00  & 0,00       & 5.000,00                                                                      \\ \hline
									3      & 100.000,00 & 5.000,00  & 100.000,00 & 5.000,00                                                                      \\ \hline
									4      & 100.000,00 & 5.000,00  & 100.000,00 & 5.000,00                                                                      \\ \hline
									5      & 100.000,00 & 5.000,00  & 100.000,00 & 5.000,00                                                                      \\ \hline
									&            &           &            &                                                                               \\ \hline
									Summen &            & 25.000,00 & 100.000,00 & 125.000,00                                                                    \\ \hline
								\end{tabular}
							\end{table}
					\subparagraph{Ratentildungsdarlehen}\vspace{-5mm}
						\subsubparagraph{Definition} \vspace{-5mm}
							\par \begingroup
							\leftskip=2cm 
							\noindent 
									ist ein Art von Darlehen, bei dem eine feste Laufzeit gibt. Die Tilgug ist eine feste Summe, aber die Zinsen hängen von der Restssumme ab. Die Rate ergibt sich also aus dem Tilgung + Zinse.
							\par \endgroup
						\subsubparagraph{Beispiel} $\\$
							\begin{table}[H]
								\centering
								\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
									\hline
									Jahr   & Restschuld & Zins      & Tilgung    & Annuität   \\ \hline
									1      & 100.000,00 & 5.000,00  & 20.000     & 25.000     \\ \hline
									2      & 80.000,00  & 4.000,00  & 20.000     & 24.000     \\ \hline
									3      & 60.000,00  & 3.000,00  & 20.000     & 23.000     \\ \hline
									4      & 40.000,00  & 2.000,00  & 20.000     & 22.000     \\ \hline
									5      & 20.000,00  & 1.000,00  & 20.000     & 21.000     \\ \hline
									&            &           &            &            \\ \hline
									Summen &            & 15.000,00 & 100.000,00 & 115.000,00 \\ \hline
								\end{tabular}
							\end{table}
					\subparagraph{Annuitätendarlehen} \vspace{-5mm}
						\subsubparagraph{Definition} \vspace{-5mm}
							\par \begingroup
							\leftskip=2cm 
							\noindent 
									ist ein Art von Darlehen, der sich durch eine feste Annuität (Ratenzahlung) kennzeichnet. Die Zinse ergibt sich aus Restsumme. Die Tilgung ergibt sich aus der Differenz von dem Annuität und Zins.
							\par \endgroup
						\subsubparagraph{Beispiel} $\\$
							\begin{table}[H]
								\centering
								\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|}
									\hline
									Jahr  & Restschuld & Zins   & Tilgung & Annuität \\ \hline
									1     & 100.000    & 5.000  & 18.097  & 23.097   \\ \hline
									2     & 81.903     & 4.095  & 19.002  & 23.097   \\ \hline
									3     & 62.901     & 3.145  & 19.952  & 23.097   \\ \hline
									4     & 42.949     & 2.147  & 20.950  & 23.097   \\ \hline
									5     & 22.000     & 1.100  & 22.000  & 23.100   \\ \hline
									&            &        &         &          \\ \hline
									Summe &            & 15.488 & 100.000 & 115.488  \\ \hline
								\end{tabular}
							\end{table}
		\subsection{Schulden}
			\subsubsection{Privatinsolvenz} \vspace*{-5mm}
				\begin{center}
					Wenn die Schuldenfalle zugeschnappt ist
				\end{center}
				\paragraph{Definition} \vspace*{-5mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=1.5cm
					\noindent
							Vereinfachtes Verfahren (in DE) zur Abwicklung der Insolvenz (Zahlungsunfähigkeit) einer naturlichen Person. Auch PRIVATKONKURS gennant.
					\par \endgroup
				\paragraph{Vorteile für die Gläubiger} \vspace*{-5mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=1.5cm
					\noindent
							- gleichmäßige, forderungsanteilige Befriedigung \\
					\par \endgroup
				\paragraph{Vorteile für die Gläubiger} \vspace*{-5mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=1.5cm
					\noindent
							- mehrstufiges Verbraucherinsolvenzverfahren gilt, wenn:
							\par \begingroup
							\leftskip=3cm
							\noindent
									- weniger als 20 Gläubiger (müssen zustimmen, dass es außen gerichtliche Verfahren zustande kommt. Sie einigen sich unter sich)\\ \\
									- keine Verbindlichkeiten aus Beschäftigungsverhältnissen mit Arbeitnehmern
							\par \endgroup
					\par \endgroup
				\paragraph{Ablauf (günstiger Fall)} \vspace*{-5mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=1.5cm
					\noindent
							- außergerichtlicher Einigungsversuch (Insolvenzvergleich) gelingt \\
							- Schuldenbereinigungsplan wird durchgeführt \\
							- Ergebnis: Schuldner ist von Schulden befreit
					\par \endgroup
				\paragraph{Ablauf (ungünstiger Fall)} \vspace*{-5mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=1.5cm
					\noindent
							- scheitert die außergerichtlicher Einigungsversuch (6 Monate erfolglos) \\
							- 
					\par \endgroup
				\includegraphics[width=16cm]{insolvenz}
				\paragraph{Besonderheiten}
					\par \begingroup
					\leftskip=1.5cm
					\noindent
					
					\par \endgroup
				\paragraph{Folgen}
					\par \begingroup
					\leftskip=1.5cm
					\noindent
							- 
					\par \endgroup
			
	\section{Strafrecht} \vspace{-5mm}
		\subsection{Allgemeine Prinzipien} \vspace{-5mm}
			\par \begingroup
			\leftskip=2cm
			\noindent
					- soll den Bürger vor staatlicher Willkür schützen. Da drunter zählen:
						\par \begingroup
						\leftskip=3cm
						\noindent
								- Tatstrafrecht \\
								- Erfolgsstrafrecht \\
								- Schuldstrafrecht \\
								- Gesetzlichkeit/Rückwirkungsverbot \\
								- klare Formulierung von Tatbestandsmerkmalen und Rechtsfolgen
						\par \endgroup
			\par \endgroup
			\paragraph{Tatstrafrecht} \vspace*{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=2cm
				\noindent
						Entschieden für die Strafbarkeit ist die konkrete Handlung, nicht eine "kriminelle Gesinnung"
				\par \endgroup
			\paragraph{Erfolgsstrafrecht} \vspace*{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=2cm
				\noindent
						In der Regel sind Vorbereitungen zu einer Straftat (z.B. Auspionieren der günstigen Zeit für den Diebstahl) nicht strafbar. Wohl aber der Versuch.
				\par \endgroup
			\paragraph{Schuldstrafrecht} \vspace*{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=2cm
				\noindent
						- Die Verantwortung für die Tat muss persönlich zurechenbar sein \\
						- Strafbarkeit setzt voraus, dass der Täter, wenn er gewollt hätte, auch anders hätte handeln können
				\par \endgroup
			\paragraph{Gesetzlichkeit/Rückwirkungsverbot} \vspace*{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=2cm
				\noindent
						- Nullum crimen sine lege - kein Verbrechen ohne Gesetze \\
						- Nulla poene sine lege - kein Strafe ohne Gesetze \\
						- ein Tat kann nur bestraft werden, wenn die Strafbarkeit gesetzlich bestimmt war \textbf{bevor} sie begangen wurde.
				\par \endgroup
			\paragraph{klare Formulierung von Tatbestandsmerkmalen und Rechtsfolge} \vspace*{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=2cm
				\noindent
						- auch für den Straftäter muss berechenbar sein, was er "bekommt"
						- bei Freiheitsstrafen z.B. gibt es einen Strafrahmen innerhalb dessen das Gericht eine konkrete Straf festgelegt
				\par \endgroup
		\subsection{Grundsätze eines Strafverfahrens} \vspace{-5mm}
			\par \begingroup
			\leftskip=3cm
			\noindent
					- Legalitätsprinzip \\
					- Anklageprinzip \\
					- Unschuldsvermutung \\
					- Ne bis in idem \\
					- Subjektrolle des Angeklagten
			\par \endgroup
			\paragraph{Legalitätsprinzip} \vspace*{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=2cm
				\noindent
						Strafverfolgung ist Aufgabe des Staates, auch ohne Anzeige ud ohne Ansehen der Person (z.B. Mord)
				\par \endgroup
			\paragraph{Anklageprinzip} \vspace*{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=2cm
				\noindent
						Die Staatsanwaltschaft hat das Anklagemonopol, aber im Strafrecht, denn das Staat über dem Einzelnen steht (im Zivilrecht ist anderes Bürger = Bürger)
				\par \endgroup
			\paragraph{Unschuldsvermutung} \vspace*{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=2cm
				\noindent
						- im Zweifel FÜR den Angeklagten ("In dubio pro reo") \\
						- auch keine Bekanntgabe von Namen VOR dem Strafverfahren
				\par \endgroup
			\paragraph{Ne bis in idem} \vspace*{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=2cm
				\noindent
						Verbot der Doppelbestrafung -> gleichen Tat
				\par \endgroup
			\paragraph{Subjektrolle des Angeklagten} \vspace*{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=2cm
				\noindent
						- Recht auf gesetzlichen Richter \\
						- Recht auf richterliches Gehör \\
						- Mündlichkeit des Verfahrens \\
						- Unmittelbarkeit \\
						- Öffentlichkeit \\
						- Der Angeklagte ist ein Mensch (Subjekt) und darf (egal, wie schlimm seine Tat ist!) nicht zur Sache (Objekt) degradiert werden.
				\par \endgroup
		\subsection{Straftheorie}
			\begin{figure} [H]
				\centering
					\includegraphics[angle=90, width=6.25cm]{straftheorie}
			\end{figure}
		\subsection{Strafarten} \vspace{-5mm}
			\subsubsection{Sanktionen} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=2cm
				\noindent
						ist der Oberbegriff für alle Formen einer Bestrafung
				\par \endgroup
			\subsubsection{Freiheitsstrafe} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=2cm
				\noindent
						ist die schwerste Sanktion in Deutschland
				\par \endgroup
			\subsubsection{Geldstrafe} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=2cm
				\noindent
						wird in Form von Tagessätzen, die sich nach den wirtschaftlichen Verhältnissen des Täters bestimmen, ausgesprochen. Wird verhängt, wenn eine Freiheitsstrafe nicht als notwendig erscheint.
				\par \endgroup
			\subsubsection{Bußgeld} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=2cm
				\noindent
						muss bei einer Ordnungswidrigkeit bezahlt werden. Ordnungswidrigkeiten sind keine Strafen, sondern nur zu Wiederhandlungen gegen Verwaltungsvorschriften (etwa im Straßenverkehr).
				\par \endgroup
			\subsubsection{Sicherungsverwahrung} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=2cm
				\noindent
						kann es für jemanden zusätzlich zur Freiheitsstrafe geben, wennn wahrscheinlich ist, dass die Person auch nach Absitzen der aft schwere Straftaten verüben wird. Wird oft im Zusammenhang mit Sexualstraftätern diskutieren.
				\par \endgroup
			\subsubsection{Bewährung} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=2cm
				\noindent
						bekommt man, wenn das Gericht der MEinung ist, dass vom Verurteilten keine weiteren Straftaten zu erwarten sind. Bei einem einzigen "Fehltritt" des Verurteilten wird sie aufgehoben, der Täter muss dann doch ins Gefängnis.
				\par \endgroup
			\subsubsection{Nebenstrafen} \vspace{-5mm}
				\par \begingroup
				\leftskip=2cm
				\noindent
						sind z.B. der Entzug der Fahrerlaubnis oder die Einziehung von Vermögen des Verurteilten.
				\par \endgroup
		\subsection{Der juristische Schuldbegriff} \vspace{-5mm}
			\par \begingroup
			\leftskip=2cm
			\noindent
				\textbf{Schuld:} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=4cm
					\noindent
						- ist die Voraussetzung der Strafbarkeit \\
						- ist demnach VORWERFBARKEIT \\
						- ist das Belastetsein mit der VERANTWORTUNG für eine rechtswidrige Tat
					\par \endgroup
				\textbf{Was ist Schuld:} \vspace{-5mm}
					\par \begingroup
					\leftskip=4cm
					\noindent
						- du hast gewusst, was du getan hast - oder du hättest es wissen können \\
						- du hast dich anderes entschieden können (Ausnahmen: sich selbst töten) \\
						- du hast gewusst, dass dein Handeln rechtswidrig war - oder hättest es wissen können
					\par \endgroup
			\par \endgroup
				
				
				
				
				
				
	
\end{document}